Hojaldre
========

Basada en: [LA CIENCIA DE HACER HOJALDRE - El
Comidista](https://elcomidista.elpais.com/elcomidista/2017/02/08/receta/1486577378_084473.html)
y [Pâte feuilletée - Meilleur du
Chef](https://www.meilleurduchef.com/fr/recette/pate-feuilletee.html)

## Ingredientes

-   500 gr de harina

-   250 ml de agua

-   10 gr de sal

-   500 gr de mantequilla

-   Harina para espolvorear


## Instrucciones

1.  Sacar la mantequilla del refri, o si esta afuera meterla un tiempo,
    tal que esté maleable pero no aguada.

2.  Si la mantequilla no es un sólo bloque, amasar un poco para que
    todos los pedazos de integren.

3.  Con ayuda de una bolsa o papel encerado, así como un rodillo y una
    espátula, aplanar la mantequilla hasta forme un cuadrado de ~
    1cm de alto.

4.  Mezclar la harina y la sal. Integrar el agua poco a poco.

5.  Amasar un poco. La masa debe de estar homogénea pero no se necesita
    amasar mucho, no se necesita que esté lisa.

6.  Envolver con plástico y dejar reposar por una hora a temperatura
    ambiente.

7.  Envolver el bloque de mantequilla con la masa como se muestra en la
    Figura [1](#fig:envoltura-hojaldre){reference-type="ref"
    reference="fig:envoltura-hojaldre"}:

    1.  La masa de hace una bola y se hacen dos cortadas que vayan hasta
        mitad de la bola, tal que queden cuatro picos

    2.  Trabajar sobre una superfifie enharinada.

    3.  Los picos se extienden con un rodillo.

    4.  Todo se extiende con el rodillo hasta que el cuadrado del centro
        tenga el tamaño de la mantequilla. Los extremos deben de tener
        el mismo tamaño que el centro pero más delgados.

    5.  Poner la mantequilla en el centro y envolver con los extremos.
        Cada vez que se dobla un extremo remover la harina con una
        brocha.

    6.  Cuidar que las orillas queden cerradas y cubiertas por la masa.

8.  Envolver con plástico y meter el refri durante la noche o al menos
    un par de horas, hasta que la masa endurezca.

9.  Estirar y doblar como se muestra en la Figura
    [2](#fig:doblado-hojaldre){reference-type="ref"
    reference="fig:doblado-hojaldre"} 6 veces:

    -   Si la masa esta muy dura, sobre todo la primera vez, dar uno
        golpecitos con el rodillo a lo largo y ancho. Es importante
        cuidar que la mantequilla no se separe en bolas o grumos.

    -   Sobre una superficie abundantemente enharinada estirar con un
        rodillo en una sóla dirección hasta que tenga 3 veces lo largo
        (4 veces la última vez). El estirado debe de ser perpendicular a
        la dirección de la última vez. Es más fácil trabajar con los
        dobleces hacia abajo. Cuidar que los bordes queden lo más
        cuadrado posible.

    -   Girar 90° y doblar en 3 (4 la última vez, haciendo
        primero dos dobleces al centro). El giro y el doblez tiene que
        ser siempre en el mismo orden --e.g. giro en sentido horario,
        doblar la derecha primero, izquierda después--, de tal manera
        que una orilla no sea siempre la que quede al último. Cada vez
        que se hace un doblez remover la harina con una brocha.

    -   Envolver en plástico y dejar en el refrigerador por lo menos 30
        min. Si la mantequilla se está saliendo entonces es necesario
        dejar enfriar una hora o más.

10. Dejar en el refri por lo menos una hora antes de usarla. Se suele
    hornear a 200° - 220° C

![Así se envuelve la mantequilla con la masa!](../figures/envoltura.png){#fig:envoltura-hojaldre width=".8\\textwidth"}

![6 de estas!](../figures/doblado.png){#fig:doblado-hojaldre width=".8\\textwidth"}
